[雷曼十年] 輸就要政府賠錢, 咁贏呢?

年近70歲的陳先生是數萬雷曼受害者之一。
年近70歲的陳先生是數萬雷曼受害者之一。
2008年雷曼兄弟破產令全球捲起一場金融海嘯，香港不少人畢生積蓄一夜間蒸發，在無數遊行抗爭、討價還價後，至今仍有人分毫賠償未得，有人堅持每日到銀行抗議。未獲賠償的受害者陳先生原是安份守己生意人，事件後變身逆權大叔，第一次上街遊行、到金管局抗議，再親手寫狀紙控告銀行，只因多年來嚥不下這口氣，「明明有監管，點解會發生？點解唔認錯？」苦撐10年，只望為自己討回公道。
年近70歲的陳先生是數萬雷曼受害者之一，但他沒大部份受害者般「幸運」，購買60多萬元雷曼相關產品的他至今未獲賠償。10年過去，陳先生說起當日銀行銷售時仍耿耿於懷。他昔日從事內地出入口生意，經常在星展銀行匯款，04年時經不起客戶經理游說購買Constellation信貸相聯可贖回債券，對方聲稱「好穩陣、好似盈富咁」，掛鈎多間信貸評級高公司，07年經理再向他推銷，「佢話呢隻都係差唔多嗰類嘢，不過掛鈎唔同公司」，包括雷曼兄弟，陳共購買60萬元債券。
雷曼爆煲，債券化廢紙，陳到銀行和金管局抗議，參與了人生第一次7.1遊行，2010年終等到證監會及金管局與星展達成協議，他卻不獲賠償，因他04年時曾購買類似債券而被歸類為經驗投資者，其產品亦被評為低風險。陳指不合理，「我只係買過一次，點會係經驗投資者？」又稱同類產品在星展私人銀行屬高風險產品，「點解同一間公司將同一產品放喺唔同級別？」
他向金管局投訴不果，2013年入稟告星展，多年來要求金管局釐清專業問題，「答咗好多次，都係答唔啱或者迴避問題」，但聘用專業證人所費不菲，令案件膠着，「金管局用專業知識同權威欺凌你，小市民點同大銀行打官司？」折騰10年，他曾信心滿滿，「當年證監會要求證券行全賠畀專業投資者，點解我哋反而冇得賠？」狠批金管局「係罪魁禍首，（此類產品）西方國家唔可以喺零售市場賣，香港就可以，根本監管不足」。
年近80的受害者只要不是雷雨交加，堅持每天到中環星展分行抗議。
年近80的受害者只要不是雷雨交加，堅持每天到中環星展分行抗議。
星展：合資格人士已接受和解
申索路越長，同路人越少，他苦苦堅持並非「等錢開飯」，只因「條氣唔順，天下冇公理，最估唔到係發生喺香港」，他因訴訟花去10多萬元，心力交瘁，「食唔安瞓唔着，有諗過當冇咗就算，屋企人都叫我放棄，但始終過唔到自己」。
有人苦等開庭無期的訴訟，有人仍每天到銀行抗議，只要並非雷雨交加，經過中環星展分行總會聽到「星展產品害你一生、無良星展快快還錢」的廣播。這位年近80歲的受害者婉拒採訪，但據知他買了200多萬元星展迷債，獲賠一半，部份人曾在出售抵押品後獲提高賠償，他卻沒有故感不忿，堅持示威至今。
本報向星展及金管局查詢申索情況，金管局稱已完成處理所有涉不當銷售雷曼相關產品投訴。星展指已於2010年與金管局等就雷曼相關Constellation債券達成協議，在不承認責任下向客戶支付約6.51億元，合資格人士已接受和解。